\chapter{Vizualizer}
\label{Vizualizer}
\begin{large}

Obsah této práce bude demonstrován pomocí vizualizeru, který navrhl student Jan Chudý ve své práci \cite{JanChudy}. Jeho vizualizer na vstupu požaduje mapu v~přesném formátu a~s~přesným pojmenováním. Dále potřebuje na vstup plán z~řešiče a~počáteční konfiguraci zobrazovacího média, na kterém bude celá simulace zobrazena. Pokud dostane všechny tyto parametry a~všechny zpracuje úspěšně, zobrazí mapu a~po stisknutí klávesy spustí simulaci.

\section{Mapa}
\label{mapa}

Mapa je tvaru obdélníku. V~obdélníku jsou jednotlivé čtvercové dlaždice, které reprezentují jednotlivé vrcholy grafu. Dvě přilehlé dlaždice mají mezi sebou buď zeď, a~nebo nic. V~případě zdi mezi jednotlivými vrcholy nevede hrana. V~opačném případě tam vedou dvě orientované hrany. Každá z~hran vede opačným směrem. Pokud mezi jednotlivými dlaždicemi vede hrana, agent má možnost se přesunout z jedné dlaždice na druhou za cenu odpovídající době jízdy mezi jednotlivými dlaždicemi. Celá mapa je ohraničena zdí, aby bylo na první pohled vidět, kde mapa začíná a kde končí.
Mapa je ve formátu txt s koncovkou \uv{.ozomap}. Název souboru je důležitý, protože si z~něj jak vizualizer, tak řešič bere důležité parametry.

\begin{description}
    \item[Formát vstupu] vypadá následovně:
    \begin{itemize}
        \item šířka mapy
        \item x
        \item výška mapy
        \item podtržítko
        \item počet agentů a na konec připsané \uv{a}
        \item podtržítko
        \item název mapy
    \end{itemize}
Ve výsledku vstup vypadá třeba následovně: \textbf{3x1\_2a\_example.ozomap}. Jedná se tedy o~mapu s~šířkou tři a~výškou jedna tedy o~celkových třech dlaždicích, na které jsou umístěni dva agenti.

Na prvním řádku souboru se nachází \uv{V =}. Následuje výpis jednotlivých vrcholů. Jednotlivé hodnoty jsou odděleny čárkami. 
    \item[Formát vrcholu] vypadá následovně:
    \begin{itemize}
        \item (
        \item číslo vrcholu,
        \item číslo agenta, který má zde počáteční pozici,
        \item číslo agenta, jež má zde cílovou pozici
        \item )
    \end{itemize}
Jednotlivý vrchol může vypadat následovně: \textbf{(1,0,2)}. Tedy na vrcholu jedna nemá počáteční stanici žádný agent, ale cílovou stanici zde má agent číslo dva.

Následuje jeden řádek s \uv{E =}. Poté výpis jednotlivých hran. Obě hodnoty jsou odděleny čárkou.
 \item[Formát hrany] vypadá následovně:
    \begin{itemize}
        \item \{
        \item číslo vrcholu, ze kterého vede hrana,
        \item číslo vrcholu, do kterého vede hrana
        \item \}
    \end{itemize}
Jednotlivá hrana může vypadat následovně: \textbf{\{0,1\}}. Tedy z vrcholu nula vede hrana do vrcholu jedna a obráceně.
\end{description}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.1\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/example_2.png}
    \caption{Příklad zapsání jednoduché mapy}
    \label{map_file}
\end{figure}

\section{Konfigurační soubory}
\label{simulator_ini}
Na vstupu je požadován pouze jeden konfigurační soubor. Přesto je potřeba nastavit ještě jeden, ze kterého bere potřebné parametry pro řešič. Jeden je předán při startu parametrem, a~to konfigurační soubor s~nastavením zobrazovacího média. Druhý, který si vizualizer načítá sám, se jmenuje \uv{simulator.ini}.

V~prvním je potřeba nastavit rozlišení zobrazovacího média a~jeho skutečnou velikost v~milimetrech. Skutečnou velikost lze vypočítat na stránce http://screen-size.info.

\begin{lstlisting}[language=INI]
[display] ; Display configuration (http://screen-size.info/)
;Dimensions in pixels
resolution_width = 2560
resolution_height = 1080

;Dimensions in millimeters
display_width = 677
display_height = 290
\end{lstlisting}

V~druhém nastavuje vzhled mapy, cestu k řešiči a styl zobrazení jednotlivých vodících čar pro ozoboty.

\begin{lstlisting}[language=INI]
[ozobot]
; Output configuration for OzoBot
; Real world dimensions in millimeters
    line_width = 5
    wall_width = 2
    tile_border_width = 0.5
    tile_size = 52
    color_code_radius = 6.5
    intersection_width = 25
    
[solver]
; External solver configuration
; BoOX solvers: mapf_solver_boOX, rota_solver_boOX
; BoOX algorithms: cbs, cbs+, cbs++, smtcbs, smtcbs+, smtcbs++
; production-consumption: not needed = empty
    path = /home/holas/Desktop/me/
    solver = main.py
    algorithm = empty
    
[simulator]
    agent_type = animated
    ; Time in milliseconds that should take Ozobot to go between tiles
    step_time = 1620
    ; Time lag of the tail (cannot be greater than step_time)
    tail_lag = 600
    ; Flags
    display_borders = true
    display_walls = true
    direction_preview = true
    colors = true
\end{lstlisting}

\section{Funkcionalita}

Pokud jsou oba konfigurační soubory nastavené, vizualizer po spuštění rozparsuje jednotlivé parametry. Pokud vše proběhne bez chyby, odešle mapu do řešiče. Z~řešiče obdrží plán. Pokud je plán ve správném formátu a vizualizer ho dokázat rozparsovat, je zobrazena mapa.

\subsection{Barevné dlaždice}

Aby se vizuálně oddělily počáteční a koncové pozice agentů, vizualizer je zobrazuje jinou barvou. Klasická dlaždice, která nereprezentuje ani počátek ani cíl, je bílá. Dlaždice, která reprezentuje počátek, je světle zelená a dlaždice reprezentující cíl, je světle červená. Pokud existuje dlaždice, která je jak počáteční, tak cílová, zobrazuje se jako zeleno-červená se šachovnicovým vzorem. Tyto barvy nemá možnost bez zásahu do kódu změnit.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/example.png}
    \caption{Možnosti dlaždic}
    \label{tiles}
\end{figure}

\subsection{Umístění agenta}

Vizualizer byl navrhnut pro agenty typu ozobot \ref{Ozobot_Chapter}. Každá dlaždice má tedy rozměry, na které se ozobot perfektně vejde. 

Po spuštění vizualizeru je zobrazena mapa. Je potřeba umístit ozoboty na zelené dlaždice, a to následovně: ozobot musí být nasměrován tím směrem, kterým ukazuje malá černá šipka na jedné z hran zelené dlaždice. Je potřeba aby byl ozobot přesně ve středu. Pokud by byl ozobot moc vzadu, nemusel by zachytit navigující čáru a mohl by zůstat na stejné místě.


\subsection{Pohyb agenta}

Vizualizer zajišťuje pohyb ozobota tím, že vykresluje danou cestu ve středu dlaždic. Podporované jsou tři typy vykreslení \textit{animated, dummy a ozobot}. To, který způsob bude použit, se nastavuje před spuštěním samotné aplikace v \textit{simulator.ini} \ref{simulator_ini} v~sekci \textit{[simulator]} parametr \textit{agent\_type}.

\textbf{animated} v tomto nastavení je pod ozobotem generována krátká čára, která se před ním objevuje a za ním zaniká. Nevýhodou je možnost ujetí čáry při záseku ozobota. Pokud ozobot čáru ztratí, stojí na jednom místě a nepokračuje svojí vypočítanou cestou. Tím může vzniknout kolize s jiným ozobotem. 
\begin{figure} [H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/animated1.png}
        \label{animated1}
        \caption{nastavení animated, zatáčka}
    \end{subfigure}
    \hfill
        \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/animated2.png}
        \label{animated2}
        \caption{nastavení animated, rovina}
    \end{subfigure}
        \caption{nastavení: animated}
        \label{animated_images}
    \hfill
\end{figure}

\textbf{dummy} v tomto nastavení je celá trasa ozobota vykreslena najednou jako jedna dlouhá, nepřerušovaná čára. Je nevhodné pro větší počty agentů, protože překrývající se čáry mohou způsobit nepřehlednost. Výhodou je, že čára nemůže ozobotovi ujet, a tím se nestane, že by ozobot zůstal stát uprostřed mapy.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/dummy.png}
        \label{dummy}
        \caption{nastavení: dummy}
\end{figure}

\textbf{ozobot} v tomto případě, je potřeba ozobota přeprogramovat. Vizualizer generuje červeno-černo-modré čáry s umělými křižovatkami, které dokáží upravit ozobotovu rychlost. 

\begin{figure}[H]
    \centering
      \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/ozobot2.png}
        \label{ozobot2}
        \caption{nastavení ozobot, zatáčka}
    \end{subfigure}
    \hfill
       \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/ozobot1.png}
        \label{ozobot1}
        \caption{nastavení ozobot, rovina}
    \end{subfigure}
        \caption{nastavení: ozobot }
        \label{ozobot_images}
\end{figure}

Dalšími podstatnými parametry jsou:

\textbf{step\_time}, pomocí kterého je možné nastavit rychlost pohybu čáry, po které agent jede. Pokud bude hodnota příliš nízká, může agentovi ujet. Pokud čára agentovi ujede, zůstane stát na místě. Nejen že takový agent nedojede do své cílové stanice, navíc tím blokuje cestu všem ostatním agentům. Pokud bude hodnota příliš vysoká, agent se může pohybovat trhaně, nebo dokonce čáru předjet, a tím ji ztratit.

\begin{figure} [H]
    \centering
      \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/7.png}
        \caption{step\_time = 3000, t = 7s}
        \label{step_time7}
    \end{subfigure}
      \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/14.png}
        \caption{step\_time = 3000, t = 14s}
        \label{step_time14}
    \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/5-2.png}
        \caption{step\_time = 1500, t = 5s}
        \label{step_time5}
    \end{subfigure}
      \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/6-2.png}
        \caption{step\_time = 1500, t = 6s}
        \label{step_time6}
    \end{subfigure}
        \caption{Vyobrazení nastavení step\_time v závislosti na čase}
        \label{step_time}
\end{figure}

\textbf{tail\_lag}, tímto parametrem je nastavena délka čáry. Pokud je čára příliš dlouhá, může se stát, že se spojí s čárou pro jiného agenta, který jede v těsné blízkosti za předchozím agentem. Toto chování je zobrazeno na obrázku \ref{tail_lag}. Bude-li čára příliš krátká, agent může ztratit tuto čáru v důsledku jemného záseku. Hodnota tohoto parametru musí být \textbf{menší než step\_time}.

\begin{figure}[H]
    \centering
      \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/100.png}
        \label{taillag100}
        \caption{tail\_lag = 100}
    \end{subfigure}
    \hfill
       \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/1200.png}
        \label{taillag1200}
        \caption{tail\_lag = 1200}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/2900.png}
        \label{taillag2900}
        \caption{tail\_lag = 2900, spojeni dvou čar do jedné}
    \end{subfigure}
        \caption{Vyobrazení jednotlivých nastavení pro tail\_lag}
        \label{tail_lag}
    \hfill
\end{figure}

Oba tyto parametry je nutné nastavit pro každý display na jiné hodnoty, protože vizualizér \ref{Vizualizer} neupravuje tyto parametry s velikostí a rozlišením obrazovky. Oba parametry jsou závislé, a proto při změně jednoho je dobré zkontrolovat a popřípadě upravit druhý.
\end{large}